%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Décroissante, continue et point fixe]
Soit $f:\R\to\R$ une fonction continue et décroissante sur $\R$. On va montrer dans cet exercice que $f$ admet un unique point fixe.
\begin{enumerate}
  \item On définit $g:\R\to\R$ par $g:x\mapsto f(x)-x$. Déterminer les limites de $g$ en $+\infty$ et en $-\infty$.
  \item En déduire que $f$ admet un point fixe et qu'il est nécessairement unique.
  \item Est-ce que ce résultat est vrai si $f$ est croissante ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item La fonction $f$ est continue et décroissante sur $\R$. Ainsi, $f$ admet des limites en $+\infty$ et $-\infty$, telles que \[ \lim_{x\to -\infty} f(x) \in \R\cup \{+\infty\} \qeq \lim_{x\to +\infty} f(x)\in \R \cup \{-\infty\}. \]
  Par somme, on en déduit alors que
  \[ \boxed{\lim_{x\to -\infty} g(x)=+\infty\qeq \lim_{x\to+\infty} g(x)=-\infty.}\]
  \item La fonction $g$ est continue. De plus, $x\mapsto -x$ est strictement décroissante et $f$ est croissante sur $\R$. Par somme, la fonction $g$ est elle-même strictement décroissante. En effet, soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Alors
  \[ -a> -b \implies f(a)-a > f(a)-b \geq f(b)-b \implies g(a) > g(b). \]
  D'après le théorème de la bijection, $g$ établit une bijection de $\R$ dans $g(\R)=\R$ d'après la première question.

  Puisque $0\in \R$, on en déduit que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution sur $\R$, c'est-à-dire $f(x)=x$ admet une unique solution sur $\R$.

  \textbf{Bilan} : $f$ admet un unique point fixe.
  \item Prenons $f:x\mapsto x$. La fonction est continue et croissante sur $\R$ et admet une infinité de point fixe. De même, $x\mapsto 1+x$ est continue et croissante, et n'admet aucun point fixe.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
